# O lysenkoismo e pseudociência mortal
Precisamos ter uma conversa séria sobre Trofim Lysenko, o famoso cientista soviético de grande influência que rejeitou a genética mendeliana, que teve graves consequências e um grande atraso na ciência soviética e na URSS e em outros países por ela influenciados. Estou notando muitos camaradas que se manifestam em apoio a Lysenko com o único propósito de encobrir os erros cometidos pela URSS, e isso me preocupa e até mesmo me assusta. Devemos elogiar as conquistas soviéticas, mas também criticar os erros.

Em primeiro lugar, todas as fontes que forneci aqui são científicas e/ou têm muitas referências científicas, mas precisam de ser analisadas criticamente, o conteúdo anticomunista que possam conter deve ser filtrado. Os artigos com acesso pago que eu forneci podem ser acessados gratuitamente no SciHub.

O próprio Lysenko rejeitou a teoria mendeliana da genética, que era uma teoria comprovada e já era amplamente conhecida na época por muitos cientistas. Ele alegou que era idealismo e metafísica burgueses.
>É claro para nós que os princípios básicos do Mendelismo-Morganismo são falsos. Eles não refletem a realidade da natureza viva e são um exemplo de metafísica e idealismo.

O que até Stalin teve dificuldade em acreditar. Ele removeu todas as referências à "biologia burguesa" do relatório de Lysenko e zombou dele.
>Em 1940, Lysenko se tornou Diretor do Instituto de Genética da Academia de Ciências da URSS, onde usou sua influência política e poder para descartar a genética de Mendel como “ciência burguesa” e “pseudociência”. No entanto, nem mesmo Stalin estava convencido das afirmações científicas e políticas de Lysenko. Stalin removeu todas as menções à “biologia burguesa” do relatório de Lysenko, O Estado da Biologia na União Soviética, e na margem ao lado da declaração de que “qualquer ciência é baseada na classe” Stalin escreveu: “Ha-ha-ha!! E a matemática? Ou darwinismo?” (Rossianov, 1993).

Lysenko acreditava que mudanças hereditárias surgem nas plantas como resultado da vernalização, enquanto os geneticistas já sabiam que essa teoria lamarckista era falsa.
>Ele rejeitou a competição intraespecífica, o caráter não direcional das mutações, e afirmou que uma "substância da hereditariedade" existia como reacionária e idealista, enquanto as declarações sobre herdabilidade de características adquiridas não.

Lysenko fez poucas contribuições boas e racionais para a ciência, que não podemos negar. Mas na maioria das vezes ele demonstrou ser um negador sem conhecimento de teorias e métodos científicos.
>Muitos dos conceitos promovidos por Lysenko (e pelos pensadores lysenkoístas em geral) eram perfeitamente racionais e até anteciparam, em alguns casos, desenvolvimentos científicos futuros. Consequentemente, Lysenko originalmente teve o apoio de Vavilov, que o ajudou a obter uma posição no meio científico. No entanto, os métodos de pesquisa de Lysenko eram de má qualidade, senão dúbios, e suas afirmações sobre os resultados da pesquisa eram exageradas. A influência do lysenkoísmo derivou da necessidade premente da União Soviética de desenvolver soluções para a agricultura, dadas as suas dificuldades climáticas, o que levou a uma tendência a dar mais crédito a tais ideias do que seus resultados mereciam. Pior ainda, Lysenko e seus associados aproveitaram-se do apoio de Stalin para fazer acusações políticas e promover expurgos na comunidade científica, violando toda a ética científica. Sobre a ciência, ver Richard Levins e Richard Lewontin, The Dialectical Biologist (Cambridge, MA: Harvard University Press, 1985), 163-96. Deve-se notar que descobertas científicas recentes no campo da epigenética mostraram que a herança de uma série de características adquiridas é possível, como resultado de mudanças nos revestimentos dos genes. Isso sugere ainda que algumas das pesquisas “lysenkoístas” na União Soviética eram racionais - mesmo que os métodos e a ética não fossem.

Um de seus métodos não científicos consistia em um "método de ninho" de plantio de árvores baseado na noção de que mudas de árvores plantadas em formações densas se defenderiam coletivamente de outras espécies. O que acabou sendo um fracasso total.
>Uma razão para o sucesso limitado do Grande Plano Stalin foi a entrada de Lysenko na silvicultura e sua batalha pelo controle do florestamento soviético. Em 1948, Lysenko alcançou sua maior vitória, com a declaração da Lenin All-Union Academy of Agricultural Sciences de que a genética mendeliana era uma forma de idealismo burguês. Com a introdução do Grande Plano Stalin para a Transformação da Natureza, Lysenko voltou sua atenção para a silvicultura, assumindo o controle direto da Administração Principal de Arborização de Proteção de Campo. Ele inventou um “método de ninho” de plantio de árvores baseado na noção de que mudas de árvores plantadas em formações densas se defenderiam coletivamente de outras espécies, reduzindo a quantidade de trabalho necessária para limpar áreas para o plantio. Aqui, no entanto, Lysenko se opôs a cada passo de Sukachev, que revogou suas ordens no terreno várias vezes e relatou ao Ministério de Manejo Florestal em 1951 que 100 por cento das mudas florestais plantadas na administração territorial dos Urais com o método de ninho de Lysenko tinham faleceu.

Ele frequentemente relatava realizações (que muitas vezes eram imaginárias porque suas técnicas eram imaturas ou seus testes com procedimentos científicos padrão não confirmavam sua alegada eficácia). Para encobrir suas falhas, ele repetidamente fez novas promessas.

A influência do lysenkoísmo trouxe sérias consequências para a ciência e prejudicou muito a União Soviética e outros países, como a China.
>Os países do Bloco Oriental tentaram seguir a política de Moscou em relação à ciência, e os processos de mendelistas começaram em alguns deles, incluindo a Bulgária e, logo depois, a China (Schneider 2003; Edreva 2013). Quase todos os países socialistas exigiam que a biologia Michurinista fosse ensinada, usando livros-texto soviéticos ou aqueles escritos por seguidores locais de Lysenko.

Muitos cientistas nesses países foram perseguidos por desafiar Lysenko ou o lysenkoismo. Na URSS, os exemplos são Vavilov e Stanchinskii, ambos cientistas valiosos devido às suas contribuições.
>Vavilov, que se opôs a Lysenko em termos de genética, foi preso, onde morreu alguns anos depois de desnutrição - para ser despejado em uma cova sem identificação.<br/>
>[...]<br/>
>Em 1933, Stanchinskii entrou diretamente em conflito com Lysenko (e seu principal aliado Issak Izrailovich Prezent) a respeito do zapovedniki e da aclimatação, levando à prisão, prisão e tortura de Stanchinskii em 1934. Ele morreria na prisão (após uma segunda prisão) em 1942.

Para obter mais informações, você pode verificar as fontes que forneci e na página do baike chinês (Baidu) sobre "[O caso Lysenko](https://baike.baidu.com/item/李森科事件/890628)" que usa o livro "Ciência Proletária? O Caso de Lysenko" como fonte.

Agora, vamos comparar o lysenkoismo ao que tem feito os EUA, com consequências reais até hoje.

A indústria de farmacêuticos só pensa em lucrar, e por isso vende remédios à preços altos - e sabota alternativas eficientes. Gente vai morrer, sendo que a cura existe, é indefensável. As pessoas continuam existindo concretamente enquanto esperam a boa vontade do detentor da propriedade. Nem preciso citar os patent trolls, que abertamente prejudicam a inovação, fora todo o investimento em pseudo-ciência prejudicial, como todo o investimento para provar que gordura engorda e açúcar não, ou o investimento para provar que não existe mudança climática.

"Faz o que quer", mas tem consequência social, foram 30 anos de pessoas engordando pelo aumento do consumo do açúcar no mundo por conta da "pesquisas" de que gordura engorda. Removeram gordura de alimentos para colocar açúcar, pessoas morreram de diabetes nesse período, e eu não estou nem citando o investimento em pseudociência da indústria de cigarro! E vai morrer mais gente por causa da mudança climática e a gente ainda precisa lidar com empresas investindo na ideologia de que isso não existe. No caso do "gordura engorda" foi verdade universal por 30 anos, na verdade, quase 40 agora, e esse pensamento ainda não acabou. Se você for a um nutricionista hoje, agora, e estiver precisando perder peso, ele vai te recomendar dieta mais baixa em gorduras.

Isso porque a gente ainda nem sabe que outros obscurantismos o mercado está nos empurrando, o lysenkoismo é o exemplo mais emblemático que as pessoas adoram usar para dizer que socialismo não funciona, mas os efeitos do lysenkoismo foram muito menores a longo prazo do que os efeitos da indústria de cigarro ou da indústria de açúcar com suas respectivas "pesquisas".

**Conclusão**: precisamos analisar tudo de forma crítica, não é porque Stalin foi um grande líder soviético que conquistou muitas coisas para a URSS e para o mundo, como a derrota do nazismo na Segunda Guerra Mundial por exemplo, que precisamos encobrir tantos erros da União Soviética. Não é uma atitude marxista-leninista ignorar os erros e apenas elogiar as conquistas. Na URSS como um todo, o último certamente superou o primeiro, o que não foi o caso de Lysenko em particular, que fez mais mal do que bem. A crítica é tudo.

Fontes:
- [Marxists | Trofim Lysenko - Soviet Biology: Report by Lysenko to the Lenin Academy of Agricultural Sciences](https://www.marxists.org/reference/archive/lysenko/works/1940s/report.htm)
- [EMBO reports | Science and politics](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2750069/)
- [National Library of Medicine | Editing nature. Joseph Stalin and the "new" Soviet biology](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/8307727/)
- [Genetics | Lysenkoism Against Genetics: The Meeting of the Lenin All-Union Academy of Agricultural Sciences of August 1948, Its Background, Causes, and Aftermath](https://www.genetics.org/content/212/1/1)
- [Climate & Capitalism | The rise and fall of environmentalism in the early Soviet Union](https://climateandcapitalism.com/2014/11/03/rise-fall-environmentalism-early-soviet-union/)
- [Monthly Review | Late Soviet Ecology and the Planetary Crisis](https://monthlyreview.org/2015/06/01/late-soviet-ecology-and-the-planetary-crisis/)
